%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Time Log:
%% 19990709 - 18:00-21:30
%% 19990710 - 01:00-02:50
%% 19990710 - 12:30-15:35
%% 19990710 - 16:30-15:35
%% 19990712 - 6h
%% 19990713 - 6h
%% 19990714 - 6h
%% 19990716 - 00:00-06:00
%% 19990716 - 17:00-24:00
%% 19990717 - 00:00-09:00
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Change Log:
%% 19990708 VoK - Creat
%% 19990709 VoK - Reestruccturacio del text a dintre dels apartats
%% 19990716 VoK - Afegits els sumaris de coses que es poden ficar al projecte

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Coneixements teòrics sobre biologia}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introducció}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Aquest capítol introdueix alguns conceptes sobre procediments que es donen
a la natura que necessitem coneixer per, posteriorment, aplicar-los en dos 
àmbits. Per un costat, necessitem coneixer els procediments genètics que 
es donen a la natura per adaptar-los als algorismes genètics. 
Per un altre costat, necessitem coneixements sobre etologia i ecologia
per interpretar i analitzar els resultats de la simulació.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Genètica mendeliana}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Gen, Al·lel, Genotip i Fenotip}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Els primers estudis genètics de la història [MENDEL 1866] van pendre una 
perspectiva externa als individuus per estudiar l'herència (als organismes
que es reprodueixen sexualment). És a dir, a partir dels caràcters observables 
d'individuus de diferents generacions, van intentar deduir els mecanismes o 
factors que intervenen en l'herència.

Aquest estudis, i les seves ampliacions posteriors, van madurar un seguit
de conceptes que han perdurat fins avui en dia. S'expliquen a continuació:

El caràcter observable en el que ens fixem l'anomenem {\bf fenotip}, 
per exemple, el color dels ulls.
Un {\bf gen} és cadascun dels factors hereditaris que controlen aquest fenotip. 
El normal és que siguin diversos gens els que controlin un fenotip 
el conjunt dels quals formen el seu {\bf genotip}.
Per exemple, imaginem que el color dels ulls el controla un genotip format per dos gens.
Generalment, la correspondència entre genotip i fenotip no és directa, 
perque en el fenotip pot intervindre l'entorn.
El conjunt de tots els gens que té un organisme (no pas considerant un sol fenotip)
és el {\bf genoma}.

Un {\bf al·lel}, és cadascuna de les alternatives (o ``valors'') que pot adoptar un gen. 
Per exemple, imaginem que tenim les alternatives A, B, C y D.
Dos al·lels es consideren diferents només si, en algun cas, el fet 
de tenir un o l'altre afecta al fenotip obtingut.
Dos gens poden tenir els mateixos al·lels possibles. Si això passa i, a més,
l'efecte d'un és equivalent al de l'altre, diem que són {\bf gens homòlegs}
El genotip és {\bf homozigot} si els seus gens només presenten un al·lel per cada conjunt de gens homòlegs (Raça pura).
En canvi, el genotip és {\bf heterozigot} si els seus gens presenten al·lels diversos (Híbrid).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Expressió dels al·lels al fenotip}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Un individuu homozigòtic presenta el caràcter fenotípic representatiu de l'al·lel.
Aquest caràcter s'en diu el fenotip homozigòtic per aquest al·lel.

En la natura, sovint, els genotips homozigòtics estan associats, directament o indirecta,
a fenotips negatius. Això és degut a que els individuus homozigòtics donen molt 
poca variabilitat genètica. Si una població acaba convertint-se en homozigotica,
per exemple, per excesiva endogàmia, aquest gen es queda estancat i no dòna 
variabilitat. Si, per adaptar-se a un canvi en l'entorn cal canviar aquest gen,
una població homozigòtica tindrà menys capacitat de resposta perqué dependrà de les mutacions. 
En els gens que no interesa aquest estancament la pròpia dotació genètica s'autopenalitza. 
Si una població no castiga la homozigosis, té més probabilitat de tornar-s'en.

A vegades la millor forma de penalitzacio són els gens letals. 
Un genotip letal és aquella combinació d'al·lels que no es presenten mai 
donat que els individuus no sobrepassen l'estat embrionari.

Quan el genotip és heterozigot ens podem trobar les següents relacions entre els al·lels
dels gens homòlegs, segons la forma d'expressar-se en el fenotip:
\begin{itemize}
\item	{\bf Dominància - Recessivitat:} Un al·lel (dominant) s'imposa sobre l'altre (recessiu), 
		i, el fenotip resultant és el mateix que el d'un homozigot amb l'al·lel dominant.
\item	{\bf Herència intermitja:} El fenotip no és l'equivalent a cap dels dos fenotips 
		homozigots sinó	que és un fenotip intermig.
\item	{\bf Codominància:} Es presenten els fenotips dels dos al·lels a la vegada.
\item	{\bf Superdominància o heterosis:} La presència de l'al·lel recessiu reforça el fenotip
		de al·lel dominant més que si fós un homozigot.
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Fenotips de distribució contínua}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Alguns caràcters de l'individu, com per exemple l'altura o la inteligència, 
no presenten unes alternatives fenotípiques tan discontínues sinó que
són més contínues.

El caràcter pot dependre de diversos gens {\bf poligen} amb la qual cosa 
es produeix una distribució normal en el caràcter. 
Com més gens s'hi impliquin, més graus discontinus hi haurà a la distribució. 
Per exemple:

\begin{tabular}{lc}
Número de gens implicats	&	Distribució del caracter \\
1 (haploide)&	1:1 \\
2 	&	1:2:1 \\
4	&	1:2:3:4:3:2:1 \\
6	&	1:6:15:20:15:6:1
\end{tabular}

%% TODO: Pegar un parell de gràfics

Arriba un moment que hi intervenen tants gens que el gradient no és
identificable. A més, considerant el fet de que l'entorn afecta al
fenotip, tenim que un individuu amb genotip AABBBB pot ser fenotipicament
més semblant a un homozigot A que un individuu amb genotip AAABBB.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Interaccions entre gens no homòlegs}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Així com diversos gens homòlegs poden contribuir al fenotip d'un caràcter,
gens no homòlegs també poden contribuir-hi, però en aquest cas la influència
dels gens no es equivalent (per la definició anterior de gens homòlegs).

Una de les interaccions entre gens no homòlegs és la {\bf epistàsia}: un gen 
(epistàtic) controla l'activació o desactivació d'un altre (hipostàtic).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Mutació gènica}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

El concepte d'herència tal i com el definia Mendel, s'enfrontava amb les noves
idees de Darwin sobre l'evolució [DARWIN 1859]. El concepte que tenia Darwin
sobre l'evolució és que als individuus es produien petits canvis (mutacions) 
dels quals la natura escollia els més apropiats per a l'entorn.
En el concepte de Mendel sobre l'herència, no es creaven al·lels nous, les generacions
posteriors tenen simplement una recombinació dels al·lels de les generacions anteriors.
De Vries, un dels redescobridors dels postulats de Mendel, va introduir el concepte
de mutació gènica [DEVRIES 1900] que ve a reconciliar els dos corrents i donar
una explicació a l'aparició de al·lels diferents dintre d'un gen.

Una mutació genica o puntual és l'aparició sobtada d'una nova alternativa (al·lel)
per a un gen. 

La mutació (tan si és gènica com si és una altra de les que veurem més endavant) és un 
fenòmen aleatori que es dona amb una determinada freqüència que sol ser molt baixa. 
La {\bf freqüència de mutació} és una probabilitat que es mesura per a un gen donat, 
i durant una generació.

La probabilitat de mutació génica és mantè constant, tot i que diferent per a cada
gen. Això s'explica per la diferent longitud de gens, o per la quantitat de mutacions
que no impliquen un canvi d'al·lel (com es veu a la secció \ref{TeoBioMolecular}).

Als organismes pluricel·lulars, les mutacions poden ser {\bf somàtiques} o {\bf germinals}.
Una mutació somàtica, només afecta a una cel·lula i a totes les que en deriven.
Per exemple, els tumors, les pigues... són mutacions somàtiques.
Una mutació germinal es produeix a les cèl·lules del teixit que donaran lloc a les gametes.
En conseqüència, aquesta mutació afectara, no només a la cèl·lula i a les que en derivin
sinó que també a la descendència.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Sumari de conceptes aplicables al projecte}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

L'aproximació mendeliana als mecanismes de l'herència, tot i ser una primera
aproximació, ja ens dona alguns conceptes que no són presents a la implementació
clàssica dels algorismes genètics.

El primer concepte és el de gens homòlegs. 
A l'algorisme genètic clàssic, els gens no tènen homòlegs a menys que 
es considerin així a la funció d'evaluació i, generalment, no es fa. 
En el cas de tenir homòlegs, caldria resoldre el problema de 
l'heterozigosi la qual cosa implica un cost computacional superior
que és sovint inútil en els problemes que tenen una funció d'avaluació 
constant. Aquest cost computacional, com a mínim, és el que implica 
duplicar la informació continguda al cromosoma.

En canvi, als problemes on la funció d'avaluació varia al llarg del 
temps, com és el cas d'un entorn biològic, és positiu guardar-se 
aquesta variabilitat en forma d'heterozigosis. 
Un genotip que no tingui gens homòlegs té els mateixos desavantatges 
que s'han comentat abans per un genotip homozigot, però, amb el 
desavantatge afegit de que mai pot arribar a ser heterozigot.

El concepte de mutació gènica, és el concepte de mutació puntual
dels algorismes genètics clàssics. 
El que s'aporta de nou és el concepte de probabilitat de
mutació variable segons el gen, i la diferència entre mutació
somàtica i germinal de cara a transmetre les mutacions a la 
descendència.
Als apartats següents anirem modificant i enriquint el concepte 
de mutació a mida que es vagi desgavellant, en aquest capítol, 
la natura dels gens.

%% TODO: Cercar Referencia d'algu que faci servir heterozigosis (sense diplonts?)

De cara a l'anàlisis dels resultats, pot ser interesant detectar si 
hi ha algun mecanisme que afavoreixi els genotips heterozigots i la 
presència de fenotips continus. 
També pot interesar detectar si es donen casos d'epistàsia, tot i 
que, com que els mecanismes d'epistàsia poden ser molt complexos, 
caldria limitar a alguns casos de baix nivell.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Teoria cromosòmica}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Els cromosomes i l'herència}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Els estudis de Morgan et al. varen demostrar que els gens no eren 
quelcom independent sinó que estaven en estructures superiors 
formant els {\bf cromosomes}. 

El gens es troben localitzats en un punt concret del cromosoma 
({\bf locus}). Quan reconvinem el material genètic de dos
progenitors, els gens a locus més propers dins d'un cromosoma
tenen molta més probabilitat d'heretar-se conjuntament.
Això implica, els gens que controlen cada caràcter no s'hereten de
forma tan independent com formula la tercera llei de Mendel.
La tercera llei de Mendel diu que els caracters s'hereten
de forma independent. Aixó és veritat, no en els caracters sinó en
els gens i sempre que els gens tinguin un locus suficientment
allunyats o en cromosomes diferents.

Anomenem {\bf cariotip} al conjunt de cromosomes que té una espècie 
(en quant a nombre i morfologia).

Els cromosomes són homòlegs si tènen la mateixa morfologia
i contènen gens homòlegs als mateixos {\em locus}.

Un cariotip és {\bf diplont} si està format per n parelles de
cromosomes homòlegs. És a dir, cada cromosoma té un altre d'homòleg,
de tal forma que hi ha dos dotacions cromosòmiques homòlogues.
Generalment són organismes que es reprodueixen sexualment, 
i, de cada parella d'homòlegs, cada progenitor n'ha aportat un.

Quan només hi ha una dotació cromosòmica el cariotip es diu que
és {\bf haplont}. Si n'hi ha tres dotacions homòlogues, {\bf triplont},
si n'hi ha quatre, {\bf tetraplont} i, si n'hi ha més, {\bf poliplont}.

%% TODO: Estructura d'un cromosoma: Centròmer. cromàtides...

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Mitosi i meiosi}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Les cel·lules següeixen 

%% TODO!!! Mitosis
%% TODO!!! Gemació vs. Bipartició

%% TODO!!! Meiosis i la recombinació

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Reproducció i sexualitat. Cicles biològics}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Sexualitat i reproducció són dos procesos amb origen evolutiu i funció diferent.
Si bé l'objectiu de la reprodució era obtindre individuus que siguin còpies
genètiques dels seus progenitors, l'objectiu de la sexualitat és el de la 
recombinació genètica per provar generar mes variabilitat genètica.

Alguns organismes unicel·lulars, per exemple, tenen comportaments sexuals no lligats 
a la reproducció com ara la conjugació que consisteix en l'intercanvi simple de 
material genètic sense que es produeixi cap nou individuu.

%% TODO: La conjugacio no es algo mes? No sera altra cosa el que dius?

Dels procesos sexuals en resulta una gama d'individuus diferents molt més amplia 
del que en resulta amb processos exclusivament asexuals. 
Això dona més agilitat al procés evolutiu, sobretot de cara a variacions en el medi. 
Permet que, si un organisme adquireix per mutació una característica positiva, 
aquesta característica es propagui per la població sense necessitat de que 
hi hagi una substitució dràstica de la descendència sense mutació per la 
descendència amb mutació.

Als organismes que es reprodueixen sexualment, a la fecundació, sempre intervenen
dos cèl·lules haplonts (gametes), una de cada progenitor, que es junten per formar 
un zigot diplont.
Pot passar que la meiosi es produeixi abans de la fecundació, i que els individuus
madurs siguin diplonts ({\bf cicle diplont}) o que la meiosis es produeixi després 
de la fecundació amb la qual cosa els individuus son haplonts ({\bf cicle haplont}).

Alguns organismes alternen generacions haplonts amb les diplonts ({\bf cicle haplodiplont}.
Una generació haplont produeix les gametes que intervenen a la fecundació, formant un
zigot que dona un individuu diplont. Aquest crea cèl·lules esporogènees (diplonts) que 
per meiosi dona lloc a meiospores haplonts de les que es torna a formar un individuu haplont.

%% TODO!!! Diagrames dels tres cicles
%% TODO!!! Avantatges de cada cicle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Mutacions cromosòmiques}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

El fet de que els gens estiguin dins de l'estrutura cromosòmica dona 
lloc a altres tipus de mutacions que no són pas les gèniques. 
Ténen a veure amb la distribució dels gens a dins dels cromosomes, 
i, així com les mutacions gèniques explicaven l'origen dels diferents
genotips, les mutacion cromosòmiques expliquen l'origen dels diferents 
cariotips per cada espècie.

Les {\bf mutacions cromosòmiques estructurals} són aquelles en les que
no intervenen cromosomes integres sino fragments d'aquests.

\begin{itemize}
\item	Es produeix una {\bf deficiència o delecció} quan un cromosoma en perd un segment.
Les causes poden ser una falla en el procés de replica o, en el moment del crossover.
%% TODO: Causes de la delecció
%% TODO: Efectes gairebé sempre negatius

\item	La {\bf duplicació} consisteix en el fet de que un segment cromosòmic es dupliqui,
generalment, en sèrie.

\item	La {\bf translocació} és una mutació cromosòmica que consisteix canviar el locus
d'una seqüència gènica. 
%% TODO: DUDA: En el mateix cromosoma o entre homolegs o entre no homolegs??
%% TODO: Recíproca o no recíproca
%% TODO: DUDA: Jo em pensava que la translocació era com el shift N de AG.
	Si un organisme es reprodueix sexualment, sovint, la translocació 
	causa, en els descendents, duplicació o deficiencia del gen translocat.

\item	La {\bf inversió} consisteix en el canvi de sentit d'un segment de cromosoma.

\end{itemize}

De banda de les mutacion estructurals, es donen {\bf mutacions per canvi en el nombre
de cromosomes}. La causa del canvi en el nombre de cromosomes pot ser:

\begin{itemize}
\item	{\bf Fusió cèntrica:} Dos cromosomes no homòlegs es fusionen pel seu centròmer.
\item	{\bf Escissió cèntrica:} Un cromosoma se escindeix en dos pel seu centròmer.
\item	{\bf No disyunció en la meiosi:} En la meiosi no es reparteixen per igual
	les cromàtides de tal forma que una gameta es queda amb més cromàtides del
	normal i l'altre, amb menys.
	Es tracta d'una {\bf euploidia} si és un canvi en el nombre de 
	dotacions gèniques. Per exemple, que d'un diploide en sorgeixi un triploide.
	Pel contrari, si el que hi ha hagut és la falta o la duplicació d'un sol cromosoma,
	es tracta d'una {\bf aneuploidia}
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Sumari de conceptes aplicables al projecte}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

La influència del locus de cada gen en el fet de que dos gens tendeixin
a heretar-se junts, és un efecte que, als algorismes genètics clàssics
i amb segons quins problemes, resulta negatiu. A la natura és un efecte 
positiu per que la posició dels gens no es fixa sino que evoluciona
juntament amb els individuus i, si dos gens són bons si s'hereten junts, 
l'evolució tendirà a posar-los junts en el cariotip, i, si fós bo que
es recombinin de forma equitativa, l'evolució tendirà a posar-los separats.

A la simulació, de cara a deixar via oberta a diversos comportaments 
sexuals o a organismes asexuals, farem servir la separació entre els 
conceptes de sexualitat i reproducció.
%% TODO: Perque la farem servir?

%% TODO: Referències a implementacions diplonts dels GA

La introducció d'organismes diplonts o poliplonts suposaria implementar 
un mecanisme de resolució del fenotip heterozigòtic als gens homòlegs. 
També sorgirien alguns altres problemes, relacionats amb el creuament, 
que es comenten en el següent apartat.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Genètica biomol·lecular}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Concepte clàssic de gen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Fins ara, hem considerat un gen com quelcom indivisible. Abans de coneixer a fons
l'estructura mol·lecular de l'ADN, els biòlegs consideraven el gen com a:
\begin{itemize}
\item	{\bf Unitat funcional:} De cara a controlar un caràcter.
\item	{\bf Unitat de reconbinació:} Unitat estructural bàsica e indivisible del cromosoma.
\item	{\bf Unitat de mutació:} El gen és el que canvia com un tot.
\end{itemize}

Més tard, van descobrir que els cromosomes estaven formats per seqüències d'ADN.
L'estudi mol·lecular de l'ADN  va donar una idea més en detall de com 
s'expressen, com es reconbinen i com muten els gens.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Estructura mol·lecular de l'ADN}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

monocatenario
bicatenario
	circular
	linial


Model de Watson i Crick (Heleicoidal)

direccional, si és bicatenari cada cadena és complementaria però, la direcció de
transcripció és inversa.

Bases al ADN
\begin{tabular}{|ccc|}
\hline
{\bf Púriques}	& \vline & {\bf Pirimídiniques} \\
\hline
\hline
Adenina		& lliga amb & Timina \\
\hline
Guanina		& lliga amb & Citosina \\
\hline
\end{tabular}

Bases al ARN
\begin{tabular}{|ccc|}
\hline
{\bf Púriques}	& \vline & {\bf Pirimídiniques} \\
\hline
\hline
Adenina		& lliga amb & Uracil \\
\hline
Guanina		& lliga amb & Citosina \\
\hline
\end{tabular}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Expressió gènica}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

L'expressió gènica és la forma que tènen els gens, continguts en els cromosomes,
per arribar a afectar al caràcter fenotípic que controlen. En general, cada gen 
contingut als cromosomes està associat a la producció d'una proteina que pot ser 
enzimatica o estructural. A més, aquesta associació és linial, com ja veurem, 
això vol dir que 

A la natura, l'expressió gènica no es fa directament de l'ADN a les proteines
sinó que es fa servir unes cadenes d'ARN com a intermediaries. En conseqüència
la expressió gènica es fa en tres passos:

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Transcripció}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

La transcripció és el primer pas de l'expressió gènica i l'únic en el que pren part l'ADN. 
Consisteix en sintetitzar una cadena d'ARN complementària a una subseqüència d'ADN.
Es divideix en tres fases:

\begin{itemize}
\item	{\bf Fase d'iniciació:} 
Primer, l'enzim transcriptor reconeix una seqüència de nucleòtids, 
anomenada {\bf regió promotora}, que és la que indica el punt de la 
cadena on cal començar una transcripció. 

\item	{\bf Fase de allargament de cadena:}
Després, a mida que avança en la direcció de transcripció, va enganxant 
nucleòtids d'ARN complementaris als que es va trobant a la cadena d'ADN.

%% TODO: Comentar el tema de la direccio de transcripció.

\item	{\bf Fase de finalització:} 
El procés arriba a la seva fi, quan l'enzim arriba a una seqüència 
d'ADN determinada, {\bf regió terminadora}, que indica la seva fi.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Processat o maduració}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Les cadenes d'ARN$_m$ inmadur, a les cèl·lules eucariotes (amb nucli diferenciat), 
pateixen tot un seguit de transformacions abans de traduïr-se als ribosomes. 
Aquest processat no es fa als organismes procariotes (nucli dispers) donat que 
ARN$_m$ es tradueix directament, abans, i tot, de acabar-se de transcriure.

Per un costat, la seqüència d'ADN que hi ha transcrita al ARN$_m$, no tota conté 
informació útil. Els {\bf exons} són els segments que codifiquen informació
útil, i els {\bf introns} són els segments que no. Una de les transformacions que es fan
en aquesta fase és eliminar els introns.

%% TODO: Lider i trailer

Una altra transformació és afegir al lider i al trailer un cap i una 
cua respectivament que ajudaran a iniciar i finalitzar la traducció.

Algunes mol·lecules d'ARN (ARN$_t$, ARN$_r$...) que també es transcriuen 
de l'ADN, pateixen un processat més especialitzat. Aquestes mol·lècules
d'ARN no es fan servir per codificar proteines però, com es veurà
en la fase següent, tenen un paper importantísim en la síntesis de
proteines.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Traducció}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Durant la traducció, l'ARN$_m$ madur s'interpreta per anar enganxant 
la seqüència d'aminoàcids d'una proteina.

Cada tres nucleòtids d'ARN$_t$ formen un codó. Cada codó té un 
aminoàcid associat, segons la taula de sota. La concatenació dels 
aminoàcids segons la seqüència de codons és el que forma la proteina.

Els quatre valors possibles pels tres nucleòtids d'un codó donen 
$4^3=64$ combinacions. Però, a la natura, es donen només 21 aminoàcids.
Es dedueix, llavors, que {\bf la codificació és redundant} i produeix {\bf sinònims}.
Un parell o tres de codons són {\bf muts} i no tenen traducció.
Tot i no tenir un aminoàcid associat, veurem que els codons muts són
molt útils.

Aquesta taula és el codi genètic que tradueix els codons a aminoàcids:

%% TODO: Fig: Taula del codi genètic

L'associació la fan mol·lècules d'ARN$_t$ que tènen a un extrem un anticodó
per lligar-se a un codó, i, per l'altre extrem un radical amb el qual
es lliguen a l'aminoàcid corresponent. Les mol·lècules d'ARN$_t$ també estan
codificades a l'ADN i, per tant, l'associació codó-aminoàcid és també 
informació genètica. Sorprenentment, el codi genètic és pràcticament 
universal, donant-se petites variacions, només a l'ADN mitocondrial. 
La raò és que en els organismes mínimament evolucionats, un canvi
en el codi genètic suposaria tants canvis que segurament serien letals,
en canvi en els organismes primigenis, seria possible trobar més diversitat
de codis.
\footnote{Això dòna una idea de en quin punt de l'evolució, les mitocondries
passaren simbiòticament a formar part dels altres organismes}

%% TODO: AUG (TAC) Sempre el primer, UGA (ACT) (Mut) sempre l'últim
%% TODO: Reutilització d'ARN$_t$


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Regulació de l'expressió dels gens}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% TODO: Referència a Jacob i Monod

Mutacions i creuaments són els mecanismes d'adaptació al medi que
permeten a una població adaptar-se de generació en generació als 
canvis graduals en el medi.
Però, hi ha canvis que són tan freqüents que els ha d'afrontar
l'individuu que els pateix i no es pot esperar a que varii el
genotip de la seva descendència. Són les respostes que produeix 
l'individuu a les variacions del medi.

Perque un organisme es pugui adaptar a diverses situacions de l'entorn
cal que tingui mecanismes per regular l'expressió dels seus gens segons
aquestes situacions. Per exemple, si el medi es torna massa àcid cal 
generar enzims que ho compensin, però, quan es massa bàsic, la producció
d'aquests enzims, no només és un gast inútil d'energies sinó que podria
ser contraproduent.

Cal llavors un mecanisme que permeti a l'organisme controlar la seva producció
enzimàtica. Aquest control no es podria fer efectiu, si l'ARN$_m$ no tingués
una vida molt limitada. La vida de l'ARN$_m$ i la vida de la majoria
de proteines enzimàtiques, ve fixada per un compromís entre economia en 
la seva producció i la capacitat de reacció de l'organisme.

Aquest límit en la vida del ARN$_m$ i de les proteines que en genera, 
ens permet una regulació basada en el control de la producció d'ARN$_m$.
Si es deixa de produir, hi haurà un moment en que les proteines que 
genera no hi seran presents. A continuació s'explica els factors que 
intervenen en la síntesis d'ARN$_m$ per a un gen donat.

%% TODO: Confirmar que ronda els 3-6 minuts i posar-ho amb la referencia.

El gens tenen una {\bf probabilitat transcripció} que depen de l'afinitat de 
l'enzim transcriptor amb el seu promotor i de la seva repetició al llarg del genotip. 
Aquesta probabilitat és inherent al genotip, però, pot ser modificada amb {\bf regulació activa}.
Segon l'efecte de la regulació diem que el control que fa és:
\begin{itemize}
\item	{\bf Control negatiu:} Si es fa mitjançant {\bf agents represors}
	que impideixen l'unió de l'enzim transcriptor amb el promotor
	bloquejant la síntesi de ARN$_m$.
\item	{\bf Control positiu:} Si es fa mitjançant {\bf agents activadors}
	que es junten amb el promotor per fer-lo més afí amb l'enzim 
	transcriptor.
\end{itemize}

Els agents represors/activadors són proteines que es sintetitzen també
a partir de l'ADN i que actuen o no, segons les condicions d'ambient.
Quan aquestes condicions ambientals són principis actius es diu que són:

\begin{itemize}
\item	{\bf Sistemes inducibles:} Si actuen per la ausencia d'un principi actiu.
\item	{\bf Sistemes represibles:} Si actuen per la presència d'un principi actiu (correpressor o coactivador).
\end{itemize}

%% TODO: No és massa clar que també siguin aquests noms al control positiu

Per exemple, si el gen que volem regular és un catabolitzador d'una sustància A, 
l'organisme pot fer servir un control negatiu induible, de tal forma que es 
desactivi quan no hi hagi A, i/o un control positiu represible, perque s'acceleri 
la producció quan hi hagi A.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Mutació i creuament a nivell mol·lecular}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Com que amb la genètica mol·lecular hem vist que la unitat de convinació no era el
gen sinó el nucleòtid, cal reformular els conceptes de mutació gènica i cromosòmica.

La mutació puntual és causada per un canvi en les bases dels nucleòtids de l'ADN,
deguda a l'inestabilitat química del propi ADN o a agents externs.
\begin{itemize}
\item	{\bf Mutació per transició de bases:} Intercanvi per l'altre base del mateix grup (púriques o pirimírique)
\item	{\bf Mutació per transversió de bases:} Intercanvi per la base no complementaria de l'altre grup.
\item	No es donen, de forma natural, les mutacions directes entre bases complementaris.
\end{itemize}

%% TODO: Contrastar l'afirmació anterior amb un expert (Pepi)
%% TODO: Figura amb el quadre de mutacions de base

Tant la transició com la transversió, es donen per la modificació 
química d'una de les bases (tautomerització) que, en duplicar-se
l'ADN, no es lliga amb la seva base complementària sinó amb una
altra. Quedant les bases desajustades. 
Encara cal que passi per uns quants filtres perque la mutació es
faci efectiva a la descendència:
\begin{itemize}
\item	Existeixenn mecanismes de reparació basats en el fet de que, tot i que una
	base hagi canviat, l'altre pot seguir igual, si no són complementàries, vol dir
	que hi ha hagut una mutació. L'enzim corrector modifica una de les dues bases
	per tal de que siguin complementàries, però, pot modificar la mutada o la bona.
\item	En duplicar-se la cadena, per una divisió cel·lular, si encara no s'ha 'corregit´ 
	la mutació, la meitat de la descendència durà la mutació complerta i l'altra meitat
	el genoma primitiu.
\item	Tant si es repara com si es queda la mutació sense reparar, la probabilitat de 
	traspasar-la a un descendent és del 50\%.
\item	La mutació es pot produir a un segment d'ADN no codificant (introns i zones intermitges)
\item	Els codons sinònims fan que alguns canvis en les bases no impliquin canvi de pèptid.
%% TODO: Calcular el tant percent, quan tinguis una estona
\item	Alguns canvis de pèptids als extrons tampoc no són significatius pel fenotip.
%% TODO: Referència a Kimura
\item	En organismes pluricel·lulars, cal que sigui una mutació al teixit germinal
	que dona lloc als nous individuus. Si es dona al teixit somàtic, només afecta
	a les cèl·lules filles al mateix organisme.
\end{itemize}

%% TODO: Mutacions no per canvi de base
%% TODO: Mutacions cromosòmiques a nivell mol·lecular
%% TODO: Creuament a nivell mol·lecular


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Sumari de conceptes aplicables al projecte}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A nivell mol·lecular, trobem alternatives molt riques al AG clàssic.
Algunes de les quals han estat estudiades en la bibliografia.

El gens són de longitud variable. El que ho permet són les seqüències 
promotora i terminadora que els delimiten. Mayer va experimentar
aquest tipus de codificació, mitjaçant promotors i terminadors, en 
cromosomes de longitud fixa, variant el nombre, posició i 
longitud dels gens/paràmetres. Raich va trobar ideal una codificació
molt semblant (feia servir una longitud en comptes d'una seqüència
terminadora) per problemes orientats a disseny que ténen un nombre
variable de paràmetres i que requereixen solucions obertes. 

No tot l'ADN es transcriu, com a mínim les seqüències promotores i 
terminadores, no ho fan. A més, tenim els introns que s'eliminen
durant la fase de maduració.

%% L'unitat de mutació, convinació... és molt més petita que un gen.
%% La síntesis és direccional
%% Els gens estan limitats per un promotor i un terminador
%% El transcriptor cerca els promotors
%% No tots els promotors ténen la mateixa probabilitat de sintetitzar-se
%% El material transcrit no s'expressa tal qual -> Maduració
%% Eliminació d'introns, afegits per fer-ho executable
%% Codi redundant -> Mutacions sense efecte
%% Codificació depenent del genoma
%% Existeixen mecanismes de regulació activa que afecten a la síntesis per se
%% Enzimes correctores
%% Algunes mutacions directes no permeses
%% Possible codificació de les mutacións bàsiques
%% Mutacions a segments no codificants
%% No codificadores com a separador de locus pel crossover (3a Mendel)


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Genètica de poblacions}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Ecologia}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


