%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Serveis que donen al biosistema els organismes}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

De cara a poder manegar
\begin{itemize}
\item
L'organisme ha d'anar proveint al biosistema de instruccions que
l'indiquin les seves accions. Com es generen les instruccions és
qüestió dels propis individuus.
\item
L'organisme proveeix al biosistema un conjunt de registres que formen
el seu fenotip. El biosistema pot modificar-los i consultar-los.
L'accés al fenotip no és exclusiu del biosistema sinó que el propi
organisme i les seves estructures internes també poden accedir-hi
paral·lelament.
\item
L'organisme ha d'implementar unes funcions vitals que modifiquin
l'estat intern de l'organisme als que no tingui accés el biosistema
per altres vies. Això no inclou, per exemple, canvis de posició.
El biosistema ha de proporcionar tots els paràmetres
de les funcions vitals que no siguin interns que ell coneixi: el
fenotip del propi organisme o un d'aliè.
\item
També han d'implementar operadors per tal de crear nous organismes a
partir d'altres i organismes aleatoris.

\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Estructura interna dels organismes}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{El cariotip}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Definim el cariotip com el conjunt de cromosomes que conté un
organisme, doncs en el present cas es consideren organismes
unicel·lulars.

Cada cromosoma està format per una seqüència de bases representada
cadascuna amb un sencer.

Cariotip->Cromosoma->Base->Codo->

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{El genotip}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

El genotip és la traducció del cariotip a elements significatius.
És el conjunt de gens que s'interpreten

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{El fenotip}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

El que anomenem propiament fenotip és un conjunt de 32 registres de
32 bits que té cada organisme. Representen el cos físic de l'organisme.
El fenotip es modifica per acció directa del genotip, però també
es veu afectat pel medi mitjançant els sensors i, al mateix temps
afecta al medi mitjançant els motors. A més, és un dels dos mitjans
que tènen els organismes per reconeixer-se juntament amb la detecció
de mol·lècules excretades.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Sensors i motors}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Presa de nutrients}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Metabolisme}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Un cop els nutrients estan dins de l'organisme, pot metabolitzar-los,
ja sigui per obtindre energia, per obtindre un producte d'excreció o
totes dues coses.

L'organisme pot fer ús de l'energia que s'obte de les reaccions
durant un temps limitat, si no es consumeix dintre d'aquest temps,
aquesta es disipa.



Es preten que les diferents circumstàncies permetin que hi hagi un
equilibri

Pot ser, una espècie tendeix a acomular masses nutrients.
Si això passes, els seus depredadors tenderien a augmentar en
nombre d'organismes i en nombre d'espècies.
