%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


- El que us presentare ara és el que he estat desenvolupant com a TFC.
- Es tracta d'una eina d'experimentació que simula un entorn biològic evolutiu. 
- En aquest entorn, conviuen un seguit d'organismes que competeixen per els 
seus recursos.

- És un sistema prou flexible i obert com per adaptar-se a necessitats de simulació 
d'entorns biològics evolutius molt diversos.
- Per un costat, es pot adaptar per les seves possibilitats de configuració.
- Per un altre, es poden substituir facilment mòduls funcionals concrets, 
donades les seves estretes interfícies, i la possibilitat d'intercanviar-los, 
alguns, fins i tot, en execució.
- Tot i així m'he centrat en un model concret d'organisme i en un model concret de biosistema.

- En quant al model de biosistema, he partit del model LEE (Entorns d'Energia Latent). 
- A aquest model, els organismes havien de convinar certs tipus d'elements químics 
del medi per obtenir reaccions amb un balanç d'energia positiu. 
- Aquests organismes disposaven d'un sistema cognitiu (NNet) com a mecanisme de control. 
- Les interconexions d'aquesta xarxa neuronal evolucionen generació rera generació per adaptar-se als canvis a llarg termini.
Ara bé, si el sistema genètic, els hi donava adaptabilitat al canvi a 
llarg termini, el sistema de control, (la XN en funcionament) que els hi 
ofereix adaptabilitat als canvis que succeeixen durant la vida de l'organisme 
(propietat que la literatura LEE anomena 'plasticitat').

Ara bé, a la natura hi ha altres organismes que no obtenen la seva 
plasticitat en sistemes cognitius. Es tracta llavors de comprovar si
els mecanismes de regulació sobre l'expressió gènica poden dotar als
organismes d'aquesta plasticitat. Aquests mecanismes, l'únic que fan
és decidir si un gen s'expressa o no basant-se en factors que depenen 
de l'entorn i de l'estat intern.


Anem a veure ara, a grans trets com està fet el sistema.

El sistema es composa de dos elements principals:
- El biòtop, que representa el lloc físic on viuran els organismes.
- La comunitat, que representa el conjunt d'organismes que poblen el biòtop.

Existeix un tercer element, no tan material, però, no menys important:
- El biosistema, que és qui articula les interaccions entre els diferents 
elements. Representaria les 'lleis naturals' que regeixen el sistema.


Passem a veure com està fet el medi on viuen els organismes (el biòtop).

- El biòtop és un món amb posicions discretes. 
- Cada posició pot contenir un organisme i un nombre limitat de nutrients. 
- Cada nutrient està caracteritzat per un número que indica el seu tipus.
- La forma com aquestes posicions es comuniquen la determina la topologia.
- Es poden configurar d'altres topologies diferents, però, en el cas implementat, he triat una superfície toroidal. 

Els agents externs son eines de configuració que permeten a l'usuari 
controlar les característiques del medi, com, per exemple, com apareixen 
els nutrients arreu del biòtop: localització, quantitat, tipus, 
freqüència, periodicitat...



Els organismes estan composts internament per quatre sistemes:

- El cariotip: que conté un seguit de cromosomes que transportaran la 
informació hereditaria als seus fills.

- El sistema de control: Que es construeix a partir d'aquest cariotip
i que determina, en cada moment, les accions de l'organisme.

- Els registres de fenotip (memoria): Que, a gran trets, són un conjunt 
de registres que fa servir el sistema de control per interaccionar amb
la resta del mon.

- El sistema metabolic: Que conté els nutrients incorporats a 
l'organisme, un contenidor d'energia...


Per implementar el sistema de control, hem pres com a referència el model
de 'Tierra' on la informació genètica representa codis d'instruccions
com si fós un programa de codi màquina. 

A aquesta idea, hem incorporat dos variacions: 

- La primera és que la majoria d'instruccions a Tierra tenien poc a veure
amb un entorn biològic. Aquí cal que les instruccions tinguin sentit en
l'entorn biològic simulat (Ataca, DetectaNutrient, LocalitzaOrganisme, 
Engoleix, Mou-te...)

- La segona és que hem afegit mecanismes de control sobre l'expressió 
gènica. Això implica, identificar els gens a dins dels cromosomes, 
traduir-los, i 




Pasem a explicar com funciona el prototipus

Tenim tres fitxers de configuració:

Bioscena.ini  Paràmetres numèrics

Agents.ini:







