%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Mecanismes d'especiació i anàlisi}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Els taxonomistes}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Per que l'usuari pugui extreure una informació útil, cal que poguem
agrupar els organismes en espècies. És clar que a la nostra comunitat,
al igual que a la natura, l'especiació és un fenòmen que cal que
emergeixi, L'espècie, no és quelcom intrínsec a tot organisme; és a
dir, que el concepte d'espècie no estarà implementat al codi genètic
o als mecanismes de funcionament comuns dels organismes sinó que
caldrà observar-ho en el seu comportament.

Els taxonomistes són objectes que agrupen organismes per afinitat
evolutiva segons els conceptes abans mencionats.

Com que, abans de definir objectius, em plantejava implementar
organismes amb reproducció sexual, vaig construir un taxonomista que
soportava tota la complexitat que comporten els creuaments i que he
mencionat abans.

Com finalment, els intercanvis sexuals es van excloure dels objectius 
del projecte, les relacions evolutives es limiten a un arbre i vaig 
implementar un taxonomista molt més senzill, que simplement discrimina 
organismes amb diferent cromosoma quan es produeix una mutació, però, 
que compleix el mateix protocol que el més elaborat implementat 
anteriorment de forma que es podrien intercanviar.

El taxonomista simple és el que he fet servir a les proves donat que
era molt més ràpid i la informació que dona ja és suficient per la
complexitat dels sistemes generats. 

Tot i així, documento el taxonomista per organismes sexuals de cara 
a ilustrar millor el protocol i donat que serà útil en futures 
ampliacions del sistema si s'afegeixen creuaments.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Qué es vol solucionar}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

El concepte clàssic d'espècie considera que dos organismes són de la
mateixa espècie si són capaços de donar descencència fèrtil.

A la biologia moderna es considera que la diferenciació de les espècies
no està tant en la capacitat sinó en el fet mateix de reproduir-se.
En això pot influir:
\begin{itemize}
\item   Compatibilitat genètica
\item   Compatibilitat d'acoplament
\item   Compatibilitat geogràfica
\item   Altres
\end{itemize}

També, cal adonar-se de que totes aquestes consideracions es
refereixen als organismes que es reprodueixen sexualment i es creuen.
Còm es poden identificar les espècies dels organismes que es
reprodueixen asexualment (com és el cas implementat)? En quin punt es 
considera que dos descendents d'un mateix organisme sòn d'una 
espècie diferent?

A més, degut a la seva qualitat emergent, l'especiació no estarà
sempre ben definida. També pot ser que la selecció a l'hora de
reproduir-se tingui en compte altres mecanismes que no pas
l'especiació.

Tota aquesta conjuntura ha obligat a deixar de banda el concepte
d'espècie cap al concepte, una mica més relaxat, de grup reproductiu
que, tot i la relaxació, segueix proporcionant informació útil sobre
les diferents poblacions del biosistema. Considerem que un grup
reproductiu és un conjunt d'organismes que es creuen entre sí o
provenen d'ancestres comuns o ancestres que s'han creuat entre sí 
dintre d'un cert període de temps o d'un cert nombre de generacions.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Taxonomista d'organismes sexuals}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

La política que determina els grups reproductius es basa en un marcatge
històric.

Cada individu s'associa amb un taxó que no és més que una seqüència de
marques amb diferent antiguitat. Les marques es traspasen idèntiques a
la descendència via mitosi.

Cada cert temps, es fa una discriminació que consisteix en fondre les
dos marques més antigues de cada taxó en una sola i afegir una marca
nova que diferenciarà els individus que fins llavors compartien les
mateixes marques i que pendrà importància a mida que adquireixi antiguitat.

Cóm es produirà aquesta discriminació? Imaginem que existeixen individus
amb els taxons següents:
\begin{center}
\begin{tabular}{p{45 mm}cp{45 mm}cp{45 mm}}
\begin{center}
\begin{tabular}{l}
A A A A A A\\
A A A A A A\\
A B A A A A\\
A B B A A A\\
A B B A A A\\
B A A A A A
\end{tabular}
\end{center}
&&
\begin{center}
\begin{tabular}{l}
{\bf A} A A A A\\
{\bf A} A A A A\\
{\bf B} A A A A\\
{\bf B} B A A A\\
{\bf B} B A A A\\
{\bf C} A A A A
\end{tabular}
\end{center}
&&
\begin{center}
\begin{tabular}{l}
A A A A A {\bf A}\\
A A A A A {\bf B}\\
B A A A A {\bf A}\\
B B A A A {\bf A}\\
B B A A A {\bf B}\\
C A A A A {\bf A}
\end{tabular}
\end{center}
\\Taxons originals dels organismes abans de la discretització de la població
&$\Rightarrow$
&Fusió dels dos taxons més antics
&$\Rightarrow$
&Discriminació dels individus amb les mateixes marques amb una nova:
\end{tabular}
\end{center}

D'altra banda, hem de considerar el que passa quan es creuen dos
individus que pertanyen a diferents taxons.

Quan dos individus es creuen, s'asimilen les marques des de la marca
més antiga fins a la primera que els diferencia als dos (marca discriminant). Es a dir, a tots els taxons cal revisar les marques. Pot ser es veu més clar amb un exemple. Considerem el següent conjunt de taxons.

\begin{tabular}{l}
A A A A A A\\
A A A A A B\\
A A A A B B\\
A A A B A B\\
A A A B B A\\
A A A B B B\\
A A B A A A
\end{tabular}

Si es creuen AAAABB i AAABBA, cal considerar equivalemts les
subseqüencies de marques AAAA i AAAB equivalents.
Tots els taxons que comencin per AAAB els canviem per AAAA sense
oblidar-nos de modificar la següent marca més jove que la discriminant
amb l'objectiu de que els taxons asimilats mantinguin el sentit.

\begin{tabular}{lcl}
A A A A A A&$\dashrightarrow$&A A A A A A\\
A A A A A B&$\dashrightarrow$&A A A A A B\\
A A A A B B&$\dashrightarrow$&A A A A B B\\
A A A B A B&$\Rightarrow$&A A A {\em A C} B\\
A A A B B A&$\Rightarrow$&A A A {\em A D} A\\
A A A B B B&$\Rightarrow$&A A A {\em A D} B\\
A A B A A A&$\dashrightarrow$&A A B A A A
\end{tabular}

De cara a la implementació, he considerat separar la major part
del procés associat a la determinació de grups reproductius en
un objecte independent anomenat taxonomista. Aquest objecte s'encarrega de mantenir els taxons al dia mitjançant una interfície estreta que manté amb el processador.

A dins de la comunitat es manté una informació mínima: l'identificador del taxó al que pertany cada individu. El tràfec d'informació a l'exterior del objecte taxonomista es basa exclusivament en el pas d'aquests identificadors. La interfície oferida permet al processador:

\begin{itemize}
\item   Incrementar o decrementar la poblacio assignada a un taxó
\item   Creuar un parell de taxons
\item   Generar un nou taxó (Per individus generats espontàniament)
\item   Envellir les marques i discriminar la població que comparteix el mateix taxó
\item   Determinar el grau de parentesc entre dos individus
\end{itemize}

Quan hem de discriminar o quan fussionem dos taxons, necessitem
que la Comunitat i el Taxonomista cooperin.

Quan cal discriminar la població, la Comunitat demana al Taxonomista,
per a cada individu, un nou taxó, basant-se en el taxó antic i el
número de individus que en queden sense discriminar d'aquest.

El nou taxo duu les marques X.X.X. ... .X.N on N és el número de
queden sense discriminar.

Quan, fruit d'un creuament, es fusionen dos taxons, un dels dos
taxons és assimilat per l'altre i, en conseqüència, els individus
associats al taxò assimilat, cal associar-los al taxó assimilador.

Per dins, el taxonomista està compost per una llista indexada de
taxons (taxonari). Els números d'índex es referencien des de cada
individu pertanyent a la Comunitat.

Una alternativa al taxonari hagués sigut una implementació en arbre
en comptes de la llista indexada. En cada node hi hauria una marca
i a les fulles els identificadors de cada taxó. La implementació en
arbre simplifica molt la lògica dels algorismes de discriminació i
creuament però complica altres operacions internes que amb la llista
indexada són trivials.

La llista indexada permet un accés directe als taxons i, a més, els
manté ordenats de tal forma que les cerques de grups de parentesc
tenen un cost temporal mínim.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
