

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conclusions}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

En aquest apartat de la memòria es recullen les conclusions a les que
s'han arribat en aquest projecte.

Primer, faig una valoració del que ha estat el desenvolupament de l'eina.

Seguidament, comentaré els resultats que han donant en les experiències
els mecanismes d'expressió gènica i el model implementat.

Finalment, s'inclou com un resum dels seus costos econòmics.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Conclusions sobre l'eina implementada}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Metodologia de treball}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

La metodologia d'implementació i les estratègies de disseny han ajudat
molt a fer més efectiu el desenvolupament de l'eina. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{La interfície}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Ha estat un gran inconvenient el fet de presentar una primera 
interfície portable en consola de text perquè limita molt la quantitat
i la qualitat de la informació representable i també resta 
interactivitat amb l'usuari.

Aquests dos inconvenients s'han compensat, per un costat, amb 
l'incorporació de seqüències d'escapament ANSI per augmentar la
capacitat de representació del terminal, i, per un altre, la
possibilitat de carregar fitxers de configuració en calent amb 
comandes ràpides del teclat.

Tot i així, segueix sent interesant la implementació d'una interfície
gràfica, front-ends o altres eines complementàries per crear de forma
més interactiva el que ara són els fitxers de configuració o 
modificar la configuració i el mateix sistema directament.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Possibilitats de configuració}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

El model implementat és altament parametritzable. Fins i tot, la
majoria de paràmetres es poden canviar en mig de la simulació.

És molt destacable en aquest sentit el paper dels agents externs. 
Només amb els agents externs implementats en aquest projecte, es 
poden construir escenaris molt diversos per als organismes.
A més, com la programació de nous tipus d'agents externs és molt
senzilla i està documentada al detall, aquests nous agents poden 
oferir noves possibilitats de configuració que no hagin estat 
incloses amb els ja existents.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Components intercanviables}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Les interfícies entre els diferents mòduls del nucli implementat, 
en ser tan estretes i genèriques, permeten no només millorar la
testabilitat dels mòduls i encapsular la implementació. També 
permeten substituir de forma molt simple un mòdul per un altre.

Alguns mòduls anàlegs, fins i tot poden conviure en el mateix 
sistema. És el cas dels organismes i dels sistemes de control dels 
organismes. Aquests dos casos, amplien les opcions d'experimentació 
en el futur, per exemple es podria fer una comparació en competència 
entre organismes amb diferents elements de control o sistemes 
metabòlics.

Altres grups de mòduls com els agents externs, els operadors de
mutació, i les vistes, directament fan servir aquesta característica
per complir amb la seva funcionalitat.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Utilitat de l'eina}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Donat que, en el Departament d'Informàtica d'Enginyeria la Salle, 
pot ser no es treballa prou sovint en temes de vida artificial, crec 
que l'existència d'una eina d'aquest estil, que té prou generalitat 
com per ser transportada a un conjunt molt ample de problemes, pot 
contribuir a l'increment dels treballs en aquesta àrea.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Conclusions sobre el model i les experiències realitzades}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

En quant al model concret d'organisme implementat, cal dir que ha donat
proves de ser suficientment flexible al llarg de l'evolució. 

En interval de temps entre 10 i 12 hores d'execució s'han trobat 
alguns comportaments complexos o emergents. Exemples són:
\begin{itemize}
\item En zones on hi ha molt diferencial de menjar que atreien als
organismes del voltant, s'han observat conductes de depredació que 
seguien una estrategia `de trampers'. És a dir, quedar-se quiet 
on hi ha el menjar i esperar a que arribin les preses. 
\item En zones on hi ha aliments agrupats en petis montículs s'han
observat patrons complexos de cerca de nutrients al medi que 
prioritzen els pròxims, però, tenint sempre l'opció de cercar-los a 
distància fent dues cerques seguides sobre el mateix registre amb 
diferent radi.
\item A zones amb suficient menjar uniformement distribuït 
s'observen comportaments per mantenir la distància amb els altres 
organismes, ja sigui per evitar competència, o per evitar ser
depredat. 
\item En casos semblants a l'anterior, però, quan la suficiència de 
nutrients no era una situació perpètua, a vegades havien sorgit 
organismes que subordinaven el fet de mantenir-se equidistant al 
fet de trobar-se a una zona amb suficient menjar.
\item Altres...
\end{itemize}

Al començament ha costat molt trobar conductes purament depredadores, 
però han començat a aparèixer així com hem posat els incentius 
energètics i configurant un medi més variable.

Per que els organismes desenvolupin comportaments complexos, cal 
que els organismes tinguin una vida mitjanament llarga. Si és possible
reproduir-se de forma temprana, la vida dels organismes es fa molt
curta i en conseqüència simple. Dificultar la reproducció temprana
sembla ser la solució.

Primer, vaig intentar compensar-ho posant costos de reproducció molt
grans. Vaig observar que funcionava, els organismes acabaven tenint
una vida més llarga que donava peu a comportaments més complexos.
El problema és que costava molt que els organismes comencessin a
reproduir-se de forma correcta, doncs i ho provaven a fer de forma
incorrecta morien doncs pagaven igual l'energia.

La conclusió a la que vaig arribat en aquest aspecte és que, més que 
fer pagar-ho amb energia, que evidentment caldria posar requisits 
energia però no fer-los pagar.

Per acabar amb els comentaris sobre el model, caldria dir que el model
original, preveia comportaments sexuals no lligats directament a la 
reproducció (intercanvi de fragments cromosòmics com fan els bacteris).
No es va fer perquè el model ja era prou complex com per afegir un
element més però, crec que hagués millorat molt la capacitat d'adaptació
del sistema.

També cal comentar que els significat de les zones operadores és una
mica pobre i que generalment tendeixen a fer una funció probabilística
més que de dependència.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Estudi econòmic}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


De cara a evaluar el temps invertit en la realització del projecte,
el dividirem en diverses parts. En aquesta taula es representa en
hores.

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|l|r|r|r|}
\hline
Part		& {\centering 1998.05 - 1999.06} & {\centering 1999.07 - 2000.01} & Total \\
\hline
Documentació	& 120 &  10 & 130 \\
Eines i entorn	&  35 &   8 &  38 \\
Disseny		&  50 &   5 &  55 \\
Implementació	& 110 & 490 & 600 \\
Proves		&  30 &  10 &  40 \\
Experimentació	&   0 &  80 &  80 \\
Memòria		&  25 & 150 & 175 \\
\hline
Total		& 370 & 753 & 1123\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Hores destinades al projecte}
\end{table}

La documentació del projecte va començar al Maig de 1998. El temps
invertit en el projecte en cada part fins al Juny de 1999 és estimat. 
Des del Juliol de 1999 fins el Gener de 2000 el temps d'implementació,
proves, experimentació i memòria està recollit aproximadament, per
una eina de Logging.



