

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Exemple d'execució: Biosistema amb múltiples climes}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Condicions de la simulació}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Els fitxers de configuració que venen amb l'executable modelitzen
una simulació d'exemple.

És un biosistema de 160x80 on s'han diferenciat algunes regions amb 
l'objectiu que els diferents organismes s'especialitzin, a la regiò 
on viuen. Es vol demostrar que cada grup d'organismes, potser i tot 
d'origens genètics comuns, es pot especialitzar per viure en cada zona.

Així doncs s'han diferenciat, mitjançant els agents ambientals quatre
zones amb {\em climes diferents}:
\begin{enumerate}
\item [A] 
Una taca de 20 posicions de radi que dipositava nutrients de tipus A
amb molta freqüència, però, que tenia períodes d'inactivitat.
\item [B] 
Una taca de 20 posicions de radi que dipositava nutrients de tipus B
amb un xic menys de freqüència, però, de forma constant.
\item [C]
Una taca molt dispersa però molt ampla (60 posicions de radi) que 
dipositava nutrients de tipus C.
\item [D] 
Per la resta del biòtop es deixen petits grupùscles molt densos
de forma aleatòria.
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Primigenis}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

El primer que cal dir és ha de passar cert temps de simulació
perquè l'atzar faci aparèixer un organisme vàlid que es sàpiga
reproduir. Fins llavors els organismes, apareixen aleatòriament
i desapareixen quan se'ls acaba l'energia.

La millor forma veure quan apareix un organisme vàlid és anar
mirant el gràfic de grups reproductius. Al començament podem
trobar quatre tipus d'organismes:
\begin{enumerate}
\item Organismes inestables que no trascendeixen.
\item Organismes inmortals que sobreviuen però no es reprodueixen
\item Organismes que es reprodueixen amb una tasa de creixement
al voltant de 1.
\item Organismes que es reprodueixen amb una tasa de creixement major
que un.
\end{enumerate}

\index{organismes!inmortals}
Els organismes inmortal sobreviuran, però, segurament no sobreviuran
quan es desenvolupin organismes del quart tipus.

Els organismes amb tasa de creixement al voltant de 1, són organismes
que poc després de reproduir-se es moren o que el seus descendents
no sobreviuen. Aquest tipus d'organisme té l'esperança de que un fill
seu muti i esdevingui un organisme primigeni, però amb tota probabilitat
aquesta mutació acabarà sent negativa.

Un cop apareix un grup reproductiu tal com el quart cas, aquest
primer grup acaba sent el dominador del biosistema amb més o menys
velocitat, donat que la probabilitat de generar al atzar un individu 
bó és molt petita, com hem vist, i la competència en aquest punt ja 
seria massa ofegant.

Així doncs, els principis de supervivència que fan servir els primers 
organismes que aprenen a reproduir-se eficientment són aquells en els 
que es basaran la majoria dels organismes que apareixin a partir 
d'aquell moment.

Si es vol obtenir organismes amb principis de supervivéncia diferents,
un mètode que s'aconsella és fer diverses simulacions i exportar
els organismes que aprenen a reproduir-se en cadascuna.
Si els importem a un altre biosistema, tenen més probabilitat de conviure.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Especialització}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Degut al caracter no determinista de les simulacions, els resultats
poden diferir molt, tot i així, el que es fa a continuació és resumir 
alguns aspectes observats a les simulacions basades en aquesta
configuració que es donen de forma majoritària o que resulten interesants.

Entre la zona C i D al llarg del temps no hi ha masses diferències
tret una diferència en la densitat dels organismes. Diguem que el
tipus d'organisme que trionfa a D (que normalment són els que millor
cerquen l'aliment) acaba dominant en C.

A les altres dos zones, el resultat més clar es que a la llarga 
(aproximadament 1.500.000 d'unitats temporals) els organismes de A i B,
que sempre són molt voraços i competitius, acabaven no movent-se. 
Com que la font de menjar que tenien no es mou, si ells es mouen
es temps que perden de menjar.

A les zones A i B, al començament hi ha molta densitat d'organismes
la qual cosa crea que en sorgir comportaments d'agressió aleatòria, 
és a dir sense saber si hi ha ningú a on ataquem, aquests siguin
beneficiosos. 

En A els comportaments d'agressió, de banda d'un 
complement per la nutrició resultaven una forma de debilitar a 
la competència.

En canvi, en B, l'augment de la voracitat dels organismes causa que
durant el període de temps en que no es diposita aliment no hi hagi
res a menjar. En aquesta situació, l'agressió deixa de ser un 
complement i passa a ser vital. De tal forma que en B, els organismes
que fan servir els sensors de presència comencen a tindre avantatge
i es desenvolupen comportaments d'aquest tipus.

Desprès d'això, la densitat en B, descendeix i els organismes que
hi sobreviuen s'alimenten del medi, quan hi ha menjar i dels 
organismes que, atrets per la quantitat de nutrients, s'apropen
des de C i D.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Pressió selectiva depenent de la densitat}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Les primeres experiències amb el prototip van servir, per clarificar 
un dilema que em plantejava al començament de les proves: Cal fer un 
biosistema molt restrictiu per que hi hagi pressió evolutiva i així
es desenvolupin comportaments bons o cal fer-ne un de menys restrictiu 
per que es puguin desenvolupar els organismes primigenis amb major 
facilitat. 

Realment vam comprovar que configurant un biosistema on els primigenis
puguessin desenvolupar-se amb facilitat, quan la població començava
a pujar, els mateixos organismes, en la competència pels recursos 
limitats es creaven la pressió evolutiva.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Distribució d'edats i organismes inmortals}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\index{organismes!inmortals}
Un altre tema relacionat és el de la distribució de les edats i
el problema dels organismes inmortals apuntat per Todd en \cite{ADeath}.
El problema es basa en el fet de que, si no limitem artificialment
l'edat dels organismes, ens podriem trobar situacions en les que
hi haguessin organismes que no morissin mai.

Beleg i Menezer \cite{LEEIntro1994} apunten el fet de que sense 
limitar artificialment l'edat dels organismes a LEE, emergeixen 
distribucions d'edats estables semblants a les corbes de la equació
clàssica d'Euler-Lotka. Això és degut al fet de que els organismes 
comparteixen recursos finits i, en conseqüència, com hem vist a
l'apartat anterior, la pressió selectiva depen de la densitat de la
població.

Quan la població es manté estable deixa de crèixer, la distribució 
en edats tendeix a ser tal que la fracció d'organismes amb una 
determinada edat equival a la probabilitat de que un organisme
arribi a aquesta edat. \cite{Stearns1992}

En el nostre cas, el problema és que, a diferència del que passa
al sistema LEE, els organismes de Bioscena no es reprodueixen
automàticament quan arriben a un nivell energètic, sinó que
han de desenvolupar en el seu codi genètic la capacitat de 
reproduir-se només quan tenen prou energia.

Mentre que no hi ha cap organisme que sapiga reproduir-se 
adientment, a grans trets hi ha dos tipus d'organismes. Uns que
proven de reproduir-se abans de tenir l'energia necessària i en
fer-ho moren. D'altres que no proven mai de reproduir-se i només
menjen sense que ningú els faci competència.

Aquests darrers es podrien considerar organismes inmortals. Però,
en el moment en el que apareix un organisme que es sap reproduir
correctament, la població puja explossivament i arriba al punt en 
que comença a haver pressió selectiva. En aquest punt, ja es donen 
les condicions perquè aparegui el comportament emergent descrit 
pels autors del LEE i com he pogut contrastar es dóna.


