
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Introducció}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Sobre Bioscena}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\tt Bioscena} és una aplicació que permet simular entorns biólogics
evolutius, és a dir, biosistemes on viuen organismes que evolucionen
al llarg de generacions competint pels recursos.

L'eina ha estat desenvolupada al Departament d'Informàtica d'Enginyeria 
la Salle amb l'objectiu de fer-la servir de base per a futurs
desenvolupaments de sistemes similars de Vida Artificial.
Per aquest motiu, ha estat dissenyada pensant sobretot en la 
flexibilitat i en la facilitat d'ampliació futura.

El sistema en sí permet configurar molts paràmetres i presentar
als organismes escenaris molt diversos.

A més, els mòduls del programa estan acoblats molt dèbilment, el 
que permet crear i intercanviar nous mòduls amb la mateixa funció 
que un d'existent.

Es podria reprogramar, per exemple, la geometria i composició del medi, 
el funcionament intern dels organismes...

No es volia lligar els futurs sistemes basats en aquest a una
plataforma en concret i el resultat ha sigut una aplicació molt 
portable.
L'eina ha estat provada en els sistemes operatius MS-DOS, 
MS-Windows, Windows-NT, Linux i Sun-OS.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{El manual}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

El present manual cobreix diferents nivells d'ús i coneixement sobre l'eina.

Per un costat, estan els usuaris que simplement volen probar l'eina.
Els primers capítols descriuen les indicacions bàsiques d'instalació, 
i operació.

Si es vol experimentar amb l'eina, és necessari un coneixement una 
mica més profund del model conceptual del sistema amb la finalitat de
reproduir, mitjançant la configuració, les condicions del sistema 
simulat i interpretar correctament els resultats obtinguts.

Si el que es vol és ampliar o modificar l'eina, per a cada mòdul, 
s'explica la seva implementació i es donen indicacions molt detallades 
de com fer-ne modificacions que s'integrin en el disseny modular
del sistema.

El present manual es basa en la memòria del projecte de final de 
carrera de David García Garzón anomenat {\em Bioscena: Simulació 
d'un sistema biològic evolutiu amb interacció entre els individuus}.
La finalitat dels dos textos es diferent. La memòria del projecte
explicava el que s'havia fet, com i perqué.
Aquest text ha esta reestructurat, actualitzat i adaptat per que
serveixi de guia als usuaris i futurs mantenidors del sistema.


