
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Introducció}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Sobre Bioscena}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\tt Bioscena} és una aplicació que permet simular entorns biólogics
evolutius, és a dir, biosistemes on viuen organismes que evolucionen
al llarg de generacions competint pels recursos.

L'eina ha estat desenvolupada al Departament d'Informàtica d'Enginyeria 
la Salle amb l'objectiu de fer-la servir de base per a futurs
desenvolupaments de sistemes similars de Vida Artificial.
Per aquest motiu, ha estat dissenyada pensant sobretot en la 
flexibilitat i en la facilitat d'ampliació futura.

El sistema en sí permet configurar molts paràmetres i presentar
als organismes escenaris molt diversos.

A més, els mòduls del programa estan acoblats molt dèbilment, el 
que permet crear i intercanviar nous mòduls amb la mateixa funció 
que un d'existent.

Es podria reprogramar, per exemple, la geometria i composició del medi, 
el funcionament intern dels organismes...

No es volia lligar els futurs sistemes basats en aquest a una
plataforma en concret i el resultat ha sigut una aplicació molt 
portable.
L'eina ha estat provada en els sistemes operatius MS-DOS, 
MS-Windows, Windows-NT, Linux i Sun-OS.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Objectius del manual}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

El present manual cobreix diferents nivells d'ús i coneixement sobre l'eina.

Per un costat, estan els usuaris que simplement volen probar l'eina.
Els primers capítols descriuen les indicacions bàsiques d'instalació, 
i operació.

Si es vol experimentar amb l'eina, és necessari un coneixement una 
mica més profund del model conceptual del sistema amb la finalitat de
reproduir, mitjançant la configuració, les condicions del sistema 
simulat i interpretar correctament els resultats obtinguts.

Si el que es vol és ampliar o modificar l'eina, per a cada mòdul, 
s'explica la seva implementació i es donen indicacions molt detallades 
de com fer-ne modificacions que s'integrin en el disseny modular
del sistema.

El present manual es basa en la memòria del projecte de final de 
carrera de David García Garzón anomenat {\em Bioscena: Simulació 
d'un sistema biològic evolutiu amb interacció entre els individuus}.
La finalitat dels dos textos és diferent. La memòria del projecte
explicava el que s'havia fet, com i perquè.
En canvi, aquest text ha estat reestructurat, actualitzat i adaptat 
per que serveixi de guia als usuaris i futurs mantenidors del sistema.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Estructura del manual}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% TODO: Estructura del manual

El manual ha estat estructurat per que sigui útil als diferents 
nivells d'usuari.

Els primers apartats (TODO a TODO) expliquen el mínim necessari per 
poder executar l'aplicació: Els processos d'instalació i compilació,
l'operació de l'aplicació, quatre trets del model simulat i un 
exemple d'execució comentat.

Els següents apartats (TODO a TODO) descriuen més en detall el
comportament del model implementat des d'un punt de vista 
conceptual. Aquests capítols basten per asolir un coneixement
complet del que el sistema ofereix sense haver de modificar el codi
i per compendre concretament que és el que passa a dins.

Els detalls d'implementació s'han posposat expressament als capítols 
TODO a TODO. Aquells usuaris que vulguin ampliar el codi a les
seves necessitats o fer tasques de manteniment haurien de llegir
també aquests capítols.

S'hi donen pautes molt importants de la metodologia a seguir i estil
de programació.
S'expliquen algunes tècniques de disseny que s'han fet servir i que
poden ser molt utils als mantenidors encara que sigui per entendre
el que hi ha fet. Es descriu la implementació d'alguns mòduls i es donen
pautes per fer-ne modificacions/ampliacions guiades.

Finalment, s'han suggerit algunes ampliacions al sistema actual.



