

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Proves i resultats}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Proves preliminars}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Durant la progressiva construcció del sistema, s'han avaluat les
aportacions que anava fent cada nou element que s'hi afegia.
A continuació, s'explica els fets més significatius que es varen
observar en cadascuna de les etapes.

Cal notar que en aquestes etapes el guany energètic es fa per simple 
ingestió, doncs no estaven implementades encara les reaccions
metabòliques i les instruccions {\tt anabol} i {\tt catabol}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Exemple 1: Comportament aleatori}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

En aquest punt, el sistema de control dels organismes expedia, 
simplement, instruccions aleatòries. Els paràmetres, en comptes 
d'agafar-los del fenotip, també eren generats aleatòriament.
Es va fer la prova de cara a comprovar la consistència del sistema, 
independentment del sistema de control. Funcionaven només les
quatre instruccions: {\tt ingestio}, {\tt moviment}, {\tt agressio} i 
{\tt mitosi}. També es varen relaxar les condicions de compatibilitat 
limitant les claus a 3 bits.

Per aquest primer sistema, es va preparar un biòtop de 30x30 on uns
agents externs deixaven caure nutrients en densitat molt baixa 
aleatoriament per tot el món. Altres agents externs en dipositaven 
massivament dins d'una zona de radi 8.

Tot i que no hi havia cap tipus d'herència ni comportament definit,
es sabia que l'única cosa que s'heretaven els fills era la proximitat
geogràfica al seu progenitor. Així, s'esperava que, com els organismes
que sobreviurien serien els que estaven a la taca de nutrients al final
hi hagués un cúmul d'organismes concentrats.

Per sorpresa, no va ser exactament així, sino que es varen disposar
fent un anell al voltant de la taca i un parell o tres es disposaven
just en mig.

Un exàmen més detallat de la situació va donar l'explicació: Els 
organismes que es posaven entre el centre i la vora de la taca eren 
atacats aleatòriament pels altres, i només a les voreres, tenien menys
probabilitat de ser atacats. I els del centre, simplement, quedaven 
fora de l'abast dels que estaven a les vores.

Per corraborar aquesta hipòtesi es va procedir a fer la taca més gran
i es va poder comprovar com s'acabaven formant anells i espirals 
irregulars més o menys equidistants entorn al centre.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Exemple 2: Comportament amb herència}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Es va procedir seguidament a activar el mecanisme d'herència
tot i que sense mutació. Donat que no hi havia mutació, la 
variabilitat genètica del sistema es basaba en els organismes generats 
expontàneament. 

El que es va observar es un relleu continu de les espècies: un cop 
els descendents d'un primigeni (organisme generat de forma expontànea) 
dominaven amb la seva presència, apareixia un nou grup més optimitzat
i acabava substituint a l'altre. Com que cada vegada els organismes 
eren menys dolents els intervals de temps entre relleus es dilatava 
com més avançava la simulació.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Exemple 3: Comportament amb mutació}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

El canvi més important que es va produir en afegir la mutació va ser
que els relleus no es produien ja tant entre organismes de diferents
espècies sinó que es produien entre mutacions de la mateixa espècie.

La rapidesa amb la que milloren els organismes amb la mutació no 
deixa espai a la generació expontànea, de tal forma que el primer
organisme que té exit és el que es queda i evoluciona.

Els organismes només podien modificar el contingut dels registres 
amb operacions de fenotip i, inicialment, el fenotip s'inicialitza 
amb valors que, llegits com a direccions, no indiquen cap moviment.

Llavors les tres úniques formes de menjar, moure's, atacar o excretar
a una posició que no fós la pròpia era fent una negació, una càrrega
o un Random a un registre de fenotip.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Resultats obtinguts amb el sistema final}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Biosistema amb múltiples climes}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

El següent exemple mostra un biosistema de 160x80 on s'han diferenciat
algunes regions amb l'objectiu que els diferents organismes 
s'especialitzin, a la regiò on viuen. Es vol demostrar que cada grup
d'organismes, potser i tot d'origens genètics comuns, es pot 
especialitzar per viure en cada zona.

Així doncs s'han diferenciat, mitjançant els agents externs quatre
zones amb {\em climes diferents}:
\begin{enumerate}
\item [A] 
Una taca de 20 posicions de radi que dipositava nutrients de tipus A
amb molta freqüència, però, que tenia períodes d'inactivitat.
\item [B] 
Una taca de 20 posicions de radi que dipositava nutrients de tipus B
amb un xic menys de freqüència, però, de forma constant.
\item [C]
Una taca molt dispersa però molt ampla (60 posicions de radi) que 
dipositava nutrients de tipus C.
\item [D] 
Per la resta del biòtop es deixen petits grupùscles molt densos
de forma aleatòria.
\end{enumerate}

Entre la zona C i D al llarg del temps no hi ha masses diferències
tret una diferència en la densitat dels organismes. Diguem que el
tipus d'organisme que trionfa a D (que normalment són els que millor
cerquen l'aliment) acaba dominant en C.

A les altres dos zones, el resultat més clar es que a la llarga 
(aproximadament 1.500.000 d'unitats temporals) els organismes de A i B,
que sempre són molt voraços i competitius, acabaven no movent-se. 
Com que la font de menjar que tenien no es mou, si ells es mouen
es temps que perden de menjar.

A les zones A i B, al començament hi ha molta densitat d'organismes
la qual cosa crea que en sorgir comportaments d'agressió aleatòria, 
és a dir sense saber si hi ha ningú a on ataquem, aquests siguin
beneficiosos. 

En A els comportaments d'agressió, de banda d'un 
complement per la nutrició resultaven una forma de debilitar a 
la competència.

En canvi, en B, l'augment de la voracitat dels organismes causa que
durant el període de temps en que no es diposita aliment no hi hagi
res a menjar. En aquesta situació, l'agressió deixa de ser un 
complement i passa a ser vital. De tal forma que en B, els organismes
que fan servir els sensors de presència comencen a tindre avantatge
i es desenvolupen comportaments d'aquest tipus.

Desprès d'això, la densitat en B, descendeix i els organismes que
hi sobreviuen s'alimenten del medi, quan hi ha menjar i dels 
organismes que, atrets per la quantitat de nutrients, s'apropen
des de C i D.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Pressió selectiva depenent de la densitat}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Les primeres experiències amb el prototip van servir, per clarificar 
un dilema que em plantejava al començament de les proves: Cal fer un 
biosistema molt restrictiu per que hi hagi pressió evolutiva i així
es desenvolupin comportaments bons o cal fer-ne un de menys restrictiu 
per que es puguin desenvolupar els organismes primigenis amb major 
facilitat. 

Realment vam comprovar que configurant un biosistema on els primigenis
puguessin desenvolupar-se amb facilitat, quan la població començava
a pujar, els mateixos organismes, en la competència pels recursos 
limitats es creaven la pressió evolutiva.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Distribució d'edats i organismes inmortals}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Un altre tema relacionat és el de la distribució de les edats i
el problema dels organismes inmortals apuntat per Todd en \cite{ADeath}.
El problema es basa en el fet de que, si no limitem artificialment
l'edat dels organismes, ens podriem trobar situacions en les que
hi haguessin organismes que no morissin mai.

Beleg i Menezer \cite{LEEIntro1994} apunten el fet de que sense 
limitar artificialment l'edat dels organismes a LEE, emergeixen 
distribucions d'edats estables semblants a les corbes de la equació
clàssica d'Euler-Lotka. Això és degut al fet de que els organismes 
comparteixen recursos finits i, en conseqüència, com hem vist a
l'apartat anterior, la pressió selectiva depen de la densitat de la
població.

Quan la població es manté estable deixa de crèixer, la distribució 
en edats tendeix a ser tal que la fracció d'organismes amb una 
determinada edat equival a la probabilitat de que un organisme
arribi a aquesta edat. \cite{Stearns1992}

En el nostre cas, el problema és que, a diferència del que passa
al sistema LEE, els organismes de Bioscena no es reprodueixen
automàticament quan arriben a un nivell energètic, sinó que
han de desenvolupar en el seu codi genètic la capacitat de 
reproduir-se només quan tenen prou energia.

Mentre que no hi ha cap organisme que sapiga reproduir-se 
edientment, a grans trets hi ha dos tipus d'organismes. Uns que
proven de reproduir-se abans de tenir l'energia necessària i en
fer-ho moren. D'altres que no proven mai de reproduir-se i només
menjen sense que ningú els faci competència.

Aquests darrers es podrien considerar organismes inmortals. Però,
en el moment en el que apareix un organisme que es sap reproduir
correctament, la població puja explossivament i arriba al punt en 
que comença a haver pressió selectiva. En aquest punt, ja es donen 
les condicions perquè aparegui el comportament emergent descrit 
pels autors del LEE i com he pogut contrastar es dóna.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Exemples d'organismes}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A continuació presentem el genotip traduït d'alguns organismes 
interesants.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{TODO}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\setlinespacing{1}
\begin{verbatim}
Sessio: 20000114-4
Taxo: 117310(2)6
Temps: 5.301K

4-      [
cf559068. If      8~6(5) or 0~9(5) 
20729ea4. NOP
3b2386e2. Carrega dest(2)
d97cca08. SensorQ -----------
e30656c8. Engolo  dir (8),base(c),tol (6)
7cb6c26b. Or      dest(b)=op1 (6),op2 (2)
6b3a2ece. Carrega dest(e)
c0a42ea6. NOP     ----------- 
]
3-      [2373c914.c45b7e09.bd07e642.  35ce32.ffdd8b57.3dedbe70. <- Cacho fenotipo
7f50c59d.9a0b1693
.bf03d414.1331fa0b.844b132d.8f28527a.afa78cff.1c7f0775. 759dda4.b7b803f6.666cdf6
1.149e668a.468b0a03.b5d1772a.a6449d28.47c8ea49.bde180ef. 8d55041.6bfba616.e52c4d
c1.ee38db6a.1833d569.4eb049af.5f081bb0.d3d33152.a50471ee.d76f2808.ae328f84.36dd8
8e7.99c71940.11588567.7afac665.113535c5.e8cf672f.d006a9ab.7a5c6103.ad552ad3.7862
cebb.43b5c09b.82428e5e.8d97c686.339556e3.1e25c647.c2a9bf6e.1bc6c541.1ffc7449.1ff
1acab.9fe5c60c.a2112d13.4deb09d7. 49945d2.14b05d59.7a823210.8a09f2cc.7099923f.54
b6b7aa.d50e5f33.32a07074.eaa8d204.6d360fd9.cdabf446.4c0b5d05.c3af0ea4.146b2df9.8
082b4b9.9d67797b. a4b3326.ff8bad5d.9dd41d24. 6518cf0.4a4d3aae.e35ade3e.a3d00dc3.
6e46f425.baac6208.c522fbf1.40e7970d.e64d2b63.2f22d017.c612c7e2.6c684016.79dfe5ac
. 4e0908c.56399fbb.2a774e46.b4fdfbd5.8e5e14ce.f3f0691c.]
2-      [
33f64e41. Engolo  dir (1),base(4),tol (e)
537d0f79. Engolo  dir (9),base(7),tol (f)
89c2aa04. SensorQ ddir(2),dtip(c)=dir (4),radi(0),base(a),tol (a)
33f64e41. Engolo  dir (1),base(4),tol (e)
9354b3f2. Engolo  dir (2),base(f),tol (3)
853af002. Ataca   dir (2),base(0),tol (0),atac(f)
56c5fa62. Avanca  dir (2)
]
1-      [
33f64e41. Engolo  dir (1),base(4),tol (e)
537d0f79. Engolo  dir (9),base(7),tol (f)
89c2aa04. SensorQ ddir(2),dtip(c)=dir (4),radi(0),base(a),tol (a)
33f64e41. Engolo  dir (1),base(4),tol (e)
9354b3f2. Engolo  dir (2),base(f),tol (3)
853af002. Ataca   dir (2),base(0),tol (0),atac(f)
56c5fa62. Avanca  dir (2)
]
0-      [
221b67b7. If
215a5252. Mitosi  dir (2),ener(5)
84c946b1. Excreta dir (1),base(b),tol (6)
9beb75dd. Carrega dest(d)
b81ad123. SensorP -----------
ce0cd7f9. Oposa   dest(9),op1 (f)
]
\end{verbatim}
}





