

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Línies de futur}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Experimentació amb el model presentat}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

La principal via de futur d'aquest projecte és la seva aplicació.
Això vol dir plantejar experiments que es puguin realitzar sobre 
aquest sistema.

Com a exemple tenim la bateria d'experiments que s'han anat fent a la
Universitat de San Diego sobre el sistema LEE.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Sistema de control}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Es pot adaptar el sistema d'una forma molt directa a altres models 
d'organisme. Per exemple, es podria implementar fàcilment organismes 
cognitius basats en diferents tipus de xarxes neuronals, de forma 
similar a com s'ha fet als sistemes LEE, o en sistemes classificadors,
entre d'altres.

Dels resultats d'aquesta primera experiència hem resaltat que potser
es milloraria el sistema si s'introdueixen o es modifiquen alguns dels
seus elements. Uns exemples serien:

\begin{description}
\item [Millors zones operadores:] El significat que he donat a les zones
operadores és un xic pobre. La majoria de casos adquireixen més un
significat de probabilitat que no pas de dependència. Si s'enriquissin 
una mica més, pot ser donaria peu a comportaments molt més elaborats.
\item [Instruccions de test i predicats:] Pot ser de cara a millorar
el significat de les zones operadores, convindria implementar 
instruccions de test que modifiquessin bits de predicat, que al mateix
temps es facin servir per validar o no una zona operadora.
\end{description}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Sistema genètic}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

També és possible afegir altres elements interesants a la part 
genètica.

\begin{description}
\item [Operadors de mutació:] Els que hi ha implementats potser no 
són del tot els idonis per un problema donat. 
\item [Evolució dels operadors de mutació]
Donada la hetereogeneitat
en la distribució dels gens als cromosòmes, pot ser és útil que el 
tipus d'operador de mutació, o la probabilitat de mutar amb un o altre, 
també evolucioni amb el mateix cromosoma.
\item [Sexualitat:] Cal recordar que el model presentat no considera
sexualitat, la qual cosa, no permet gaire variabilitat genètica. És
trivial introduir mecanismes sexuals no lligats a la reproducció com
els dels organismes unicel·lulars. Només caldria considerar l 
\end{description}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Metabolisme}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Les reaccions metabòliques s'han implementat d'una forma molt simple
si tenim en compte les possibilitats de configuració que donen els
sistemes LEE. Els sistemes LEE permeten establir en una taula de 
reaccions binàries on cada casella conté una llista de productes i 
el balanç d'energia per a cada dos possibles reactius.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Interfícies}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

En aquest projecte, de cara a mantenir la portabilitat, s'ha volgut
mantenir una interfície de tipus terminal de text. Malgrat tot, 
aquesta interfície probablement no li serà prou amigable a un usuari 
final, a més, la interfície en mode text presenta moltes limitacions 
en la presentació de gràfics i, sobretot, en la quantitat de dades 
representables i la seva llegibilitat.

Així doncs, es podria implementar una interfície gràfica que 
facilités la feina als usuaris del sistema.

Aquesta tasca ve facilitada pel fet de que, durant l'elaboració del 
nucli, s'ha tingut molt present el paradigma model-vista-controlador:

El nucli és molt independent de la interfície. Fins i tot les traces 
i els missatges de debug que han d'estar implementats a dintre del 
nucli, estan preparats per no necessitar d'una plataforma concreta.
Fan servir una classe adaptadora que pot visualitzar-les en un 
terminal, en una finestra de la llibreria Curses, en MessageBoxes o 
controls d'edició de MS-Windows o potencialment d'X-Windows.

Els pocs objectes visuals implementats en mode text (mapes, gràfics 
comparatius i gràfics d'evolució temporal) ofereixen un protocol 
d'accés que podria implementar a sota elements gràfics d'alta 
resolució.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Eines adicionals}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A mida que compliquem el problema, les modificacions dels fitxers de 
configuració dels agents ambientals es tornen molt feixugues. De forma
no massa complicada es pot reutilitzar el codi del nucli per fer una
petita eina que permeti editar l'estructura arboriforme dels agents.

Una altra eina, podria ser una que ens permetés editar els individus 
o el seu material genètic. Editar els organismes d'una forma fàcil
facilitaria els experiments dels biòlegs i obtenir un organisme
primigeni eficient per estalviar temps d'evolució. Proposant com a
cultiu primigeni les cepes dominants de diversos experiments editades
convenientment per falcilitar la variabilitat genètica.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Funcionalitats}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Donat que les simulacions s'allarguen molt de temps convindria
implementar mecanismes per fer persistent el biosistema un cop
es finalitza l'execució de l'eina i recuperar l'estat del biosistema
en una execució posterior.

També seria interesant una funcionalitat que permetés importar i 
exportar organismes.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Optimitzacions}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Hi ha punts del sistema dels qual encara es pot optimitzar el seu 
comportament:

Per exemple, es podria fer compartir a tots els organismes amb el 
mateix material genètic un punter a la mateixa estructura de dades.
La millora que representa això en temps i en memòria tot i que és molt
clara amb mutació o intercanvis sexuals no reproductius, deixaria de
ser útil amb intercanvis sexuals lligats a la reproducció donat que
la variabilitat genètica seria molt alta.




